\chapter[Introdução]{Introdução}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

Este documento consiste no relatório técnico final da equipe \textbf{Addax} do curso de Engenharia de Software da Faculdade UnB 
Gama referente ao I Desafio de Segurança Cibernética realizado através da parceria entre Maxtera, Boeing e UnB.

%

Este relatório descreve o conjunto de estratégias, metodologias e técnicas utilizadas pela equipe
\textbf{Addax} para a realização do referente desafio cujo principal objetivo é desenvolver habilidades e conhecimento técnico
acerca de conceitos de segurança cibernética. Assim, este relatório explora conhecimentos referentes à proteção e garantia de
utilização de ativos de informação, principalmente os ligados as redes de comunicação e os sistemas a elas ligados. Tendo isso
em vista espera-se definir um conjunto de ações defensivas, exploratórias e ofensivas que possam ser utilizadas em espaços 
cibernéticos para evitar essas ameaças.

%

Neste contexto, o espaço cibernético constitui novo e promissor cenário para a prática de toda a sorte de atos ilícitos, incluindo o crime, o terrorismo e o contencioso bélico entre nações, caracterizado pela assimetria, pela dificuldade de atribuição de responsabilidades e pelo paradoxo da maior vulnerabilidade do mais forte \cite{presidencia2011}. 
Este cenário é formado por espaços virtuais conectados por redes, principalmente a Internet, que, atualmente, são imprescindíveis para comércios, governos, sociedades e indivíduos.

%

O cenário cibernético atual está em constante evolução, aumentando consideravelmente a quantidade de serviços disponíveis \emph{online}, a comunicação entre diferentes dispositivos eletrônicos e a quantidade de informação acessível.
Esta evolução nos posiciona na Era Pós-Computadores Pessoais (\emph{The Post-PC Era}), definida no \emph{Cyber Security Manifesto} (\citeyear{cybermanifesto2011}) como a era dos dispositivos portáteis que oferecem inúmeros serviços embarcados. O mesmo documento ressalta que, devido ao crescimento exponencial da presente era, os mecanismos de segurança convencionais não enderaçam adequadamente os novos desafios inerentes à evolução tecnológica.

%

Diferentes níveis de problemas, perdas e outras consequências podem surgir devido à falta de segurança cibernética que afeta principalmente a segurança da informação, definida pela tríade confidencialidade, integridade e disponibilidade, nas diversas camadas que compõem um espaço cibernético \cite{peltier2005}. 
Contudo, são as vulnerabilidades em softwares as maiores causas de infecção de computadores de coorporações e perda de dados importantes segundo a pesquisa \emph{Global Corporate IT Security Risks} 2013 conduzido por \emph{B2B International} em colaboração com \emph{Kaspersky Lab} \cite{b2binternational2013}. 

%

Dados do ICAT/NIST\footnote{ ICAT foi um motor de busca de vulnerabilidades, desenvolvido pelo NIST(\emph{National Institue of Standards and Technology}), catalogadas no padrão CVE. O ICAT foi substituido pelo NVD (\emph{National Vulnerability Database }), que além de possuir o mesmo mecanismo de busca, é um repositório governamental dos Estados Unidos que armazena diversas informações sobre vulnerabilidades de software (nomenclaturas, métricas, checklists, etc).} de 2005 já apontavam que 80\% das vulnerabilidades remotamente exploráveis estavam ligadas a má codificação de softwares \cite{duarte2005}. O grande número de vulnerabilidades em software é decorrente da falta de maturidade da Engenharia de Software em lidar com os requisitos não funcionais de segurança devido à diferentes limitações técnicas e metodológicas como destacado em \cite{gandhi2013}.

%

Uma pessoa que for tentar obter informações ou prejudicar terceiros no mundo cibernético tentará encontrar um conjunto de 
condições que podem levar a violação de uma política de segurança explícita ou implícita \cite{seacord&householder2005}, mais
conhecido como vulnerabilidades. Tendo encontrado vulnerabilidades o mesmo poderá utilizar \textit{exploits}, um software ou 
uma técnica que tira vantagem de uma vulnerabilidade para violar uma política de segurança \cite{seacord&householder2005}, 
para realizar algum tipo de ataque, uma série de passos intencionais seguidos por um atacante para violar uma política de 
segurança \cite{howard&longstaff98}.

%

Portanto, é de suma importância a formação de profissionais no âmbito nacional com habilidades e competências que proporcionem a segurança necessária para o espaço cibernético. 
Assim, o desenvolvimento do conhecimento técnico de segurança cibernética pode gerar resultados extremamente positivos no desenvolvimento de software, no gerenciamento de redes, na concepção de sistemas complexos, desenvolvimento de dispositivos portáteis, treinamento de pessoas para lidar com engenharia social, dentre outras importantes aplicações práticas.

%

Neste sentido, os próximos capítulos deste documento visam descrever metodicamente a aplicação do conhecimento de segurança cibernética para a execução do desafio de segurança proposto. Buscou-se aqui detalhar todos os passos para a execução dos experimentos realizados de tal forma que estes possam ser replicados tanto para a correta avaliação do desempenho da equipe Addax no desafio, quanto para possíveis aplicações didáticas para desenvolvimento do conhecimento produzido em outros contextos.


